\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Umanesimo e Rinascimento}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Caratteri generali}


\begin{frame}
\frametitle{Un nuovo corso delle cose}
Nel Quattrocento e nel Cinquecento assistiamo a grandi cambiamenti rispetto alla cultura del Medioevo:\pause
\begin{itemize}
  \item nascono la maggior parte delle monarchie europee;\pause
  \item l'Italia viene divisa in stati locali, i maggiori dei quali sono Milano, Venezia, Firenze, lo Stato della Chiesa e il regno di Napoli;\pause
  \item nuove scoperte geografiche;\pause
  \item arrivano dalla Cina la stampa e la polvere da sparo;\pause
  \item emerge la Riforma protestante (95 tesi di Lutero, 1517);\pause
  \item nasce una nuova borghesia cittadina, i mercati si aprono anche grazie alle banche;\pause
  \item la Chiesa perde il suo ruolo dominante nell'orientare la cultura.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La cultura dell'Umanesimo}
Nel Rinascimento si cerca esplicitamente di \alert<1>{elaborare una nuova cultura}, che si allontani da quella medievale.\pause

~

Si vuole fornire una nuova immagine dell'uomo, meno legato alla Scolastica medievale, con i suoi presupposti metafisici e religiosi. Si vuole una nuova concezione umana che rispecchi il mutato contesto sociale e culturale.\pause

~

Il riferimento è quello dell'\alert<3>{antichità classica}, di cui si vogliono recuperare i valori.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il naturalismo}
Con l'espressione ``naturalismo rinascimentale'' si intende l'idea per cui:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{l'uomo non è un ospite provvisorio della natura}, in attesa della vita ``vera'' ultraterrena;\pause
  \item \alert<2>{la natura non è copia sbiadita di un mondo ideale}, ma un mondo reale con una sua dignità e forze che lo animano, in cui l'uomo incarna la potenza di Dio;\pause
  \item \alert<3>{l'uomo può arrivare a studiare e comprendere la natura}.
\end{itemize}
\end{frame}




\section{Telesio}

\begin{frame}
  \frametitle{Bernardino Telesio}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.25\textwidth}
      \begin{figure}
        \includegraphics[width=\columnwidth]{img/telesio.jpg}
      \end{figure}
    \end{column}
  \begin{column}{.6\textwidth}
  Nasce nel 1509 a Cosenza e studia all'università di Padova.
  
  ~
  
  Il suo testo fondamentale è \emph{La natura secondo i propri principi}.\pause
  
  ~
  
  La filosofia di Telesio è una forma di \alert<2>{naturalismo}.
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La natura e la sensibilità}
Ritiene che \alert<1>{la natura debba essere spiegata senza ricorso a principi metafisici}, affidandoci invece ai nostri sensi che la percepiscono.\pause

~

L'essere umano è egli stesso natura, e pertanto la sensibilità (cioè la capacità di percepire) è in qualche modo natura che si rivela a sé stessa, rendendo possibile \alert<2>{una sorta di indagine scientifica sulla natura}.\pause

~

Nonostante egli stesso ne riconosca i limiti, la fisica che Telesio propone è ancora in qualche modo aristotelica, in quanto risulta una \alert<3>{fisica qualitativa}, cioè che non fa uso della misurazione e degli strumenti matematici.
\end{frame}







\section{Bruno}

\begin{frame}
\frametitle{Giordano Bruno: la vita}
\begin{columns}
  \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{img/bruno.jpg}
    \end{figure}
  \end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Nasce nel 1548 a Nola (vicino Napoli) e diventa domenicano.\pause

~

Viaggia molto, anche per via dei suoi rapporti travagliati con la Chiesa. Arrestato dall'Inquisizione nel 1592.\pause

~

Dopo 7 anni di carcere, in cui si rifiuta di ritrattare le sue dottrine, viene arso vivo in Campo dei Fiori a Roma nel 1600.
\end{column}
\end{columns}

~

~

\begin{quote}
  \alert{Certamente voi proferite questa sentenza contro me con più timore di quello che io provo nell'accoglierla.}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'amore per la natura}
La filosofia di Bruno è caratterizzata dall'\alert<1>{amore per la vita e per la sua infinita potenza}.\pause

~

Conseguenza ne è l'\alert<2>{avversione per la cultura libresca medievale}, che distoglie lo sguardo dalla natura e dalla vita vera.\pause

~

Il naturalismo di Giordano Bruno è una \alert<3>{religione della natura} che lo allontana dall'atteggiamento ``scientifico'' di altri pensatori contemporanei.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La religione}
Bruno prova una forte \alert<1>{avversione verso la religione}, che intende come un sistema di credenze ripugnante e assurdo, senza alcun vero valore se non quello pratico.\pause

~

\begin{quote}
  La fede si richiede per l'instituzione di rozzi popoli che denno esser governati.
  \begin{flushright}
    De l'infinito universo e mondi
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

La religione (anche nella sua versione riformata) è un insieme di \alert<3>{superstizioni contrarie alla ragione e alla natura}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'altra religione}
Bruno ammette l'esistenza di un'\alert<1>{altra forma di religiosità}, quella di coloro che, nelle diverse culture del mondo, hanno cercato la via per giungere a Dio.\pause

~

La religiosità che Bruno propone è quella del \alert<2>{filosofare} dei pensatori greci, orientali e cristiani.\pause

~

Bruno ammette che questa \alert<3>{sapienza originaria}, che si è accresciuta nel tempo, possa essere rivista in alcuni punti, poiché nel tempo il giudizio dell'essere umano può maturare.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dio}
Secondo Bruno, Dio è:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{mente al di sopra di tutto}, cioè fuori dal cosmo e dalle capacità razionali dell'uomo, ed è pertanto oggetto di fede e di Rivelazione;\pause
  \item \alert<2>{mente presente in tutte le cose}, principio immanente del corpo e pertanto accessibile alla ragione umana e al discorso filosofico.\pause
\end{itemize}

~

Dio è \alert<3>{anima del cosmo}, causa e principio costitutivo dell'essere.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'infinità del cosmo}
L'universo viene inteso come un \alert<1>{immenso organismo}, in cui si hanno la forma (Dio, principio attivo) e la materia o substrato (principio passivo).\pause

~

Bruno identifica Dio e natura (panteismo) e il carattere fondamentali di entrambi è l'\alert<2>{infinità}, a cui sono dedicati molti suoi testi. Teorizza in particolare la \alert<2>{coincidenza degli opposti} nell'infinità.\pause

~

Contro il sistema tolemaico, l'universo è infinito e illimitato e contiene di conseguenza un'\alert<3>{infinità di mondi e di creature}:

~

\begin{quote}
  Così si magnifica l'eccellenza di Dio, si manifesta la grandezza de l'imperio suo: non si glorifica [\ldots] in una terra, un mondo, ma in diecento mila, dico in infiniti.
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'etica}
Bruno è molto lontano dal ricongiungimento mistico con il Divino, con l'Uno di Plotino.\pause

~

Bruno crede invece in una \alert<2>{vita attiva}, che esalti l'operosità e l'ingegno umano.\pause

~

Ricorda qui il detto, che ben rende lo spirito rinascimentale, \alert<3>{``\emph{homo faber fortunae suae}''}.\pause

~

Per Bruno la contemplazione di Dio è \alert<4>{un invito a farsi come Dio}, cioè artefici.
\end{frame}








\section{Campanella}

\begin{frame}
\frametitle{Tommaso Campanella: la vita}
\begin{columns}
  \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{img/campanella.jpg}
    \end{figure}
  \end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Nasce a Stilo (Calabria) nel 1568 e diventa domenicano. Subisce fin da subito diversi processi e accuse di eresia.\pause

~

Torna in Calabria nel 1599 e architetta una congiura contro il governo spagnolo, per poter realizzare il suo \alert<2>{sogno politico} di una repubblica ideale.\pause
\end{column}
\end{columns}

~


~

Portato in carcere, si finge pazzo e non cede alle torture. Vi rimane 27 anni, continuando a scrivere.\pause

~

Viene liberato nel 1626 e trascorre gli ultimi anni di vita in Francia.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Fisica e magia}
Il punto di partenza di Campanella è la fisica: egli accetta quella di Telesio, basata sui principi di caldo e freddo e secondo cui \alert<1>{tutta la conoscenza si basa sulla sensibilità}.\pause

~

A questa fisica egli però aggiunge \alert<2>{principi magici e metafisici}, assolutamente estranei al pensiero originario di Telesio.\pause

~

Campanella sostiene che tutte le cose siano vivificate dall'\alert<3>{anima del mondo}, che lega insieme tutte le cose e i cui segreti vengono rivelati dall'arte magica.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'autocoscienza}
Ogni essere umano, per quanto scettico possa essere, ha quantomeno una \alert<1>{coscienza innata di sé}:

~

\begin{quote}
  Lo spirito senziente non sente il calore, ma in primo luogo sé stesso: sente il calore attraverso sé stesso, in quanto è modificato dal calore.
  \begin{flushright}
    Metafisica
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Il testo di Campanella viene pubblicato un anno dopo il \emph{Discorso sul metodo} di Cartesio, con cui condivide alcuni punti di partenza ma di cui non raggiunge la profondità e la precisione argomentativa. 
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Lo stato ideale}
Campanella cercò attivamente di realizzare il suo ideale di uno \alert<1>{Stato teologico universale}, che viene descritto nel suo testo più importante, \alert<1>{\emph{La città del Sole}}.\pause

~

Lo stato è retto da un \alert<2>{principe sacerdote} detto Sole, assistito da tre figure, che rappresentano potenza, sapienza e amore (i tre principi metafisici secondo Campanella).\pause

~

Con Platone, propone la comunanza di beni e donne, aggiungendo però la \alert<3>{religione naturale}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La religione naturale}
La religione degli abitanti della Città del Sole è puramente razionale e si identifica di fatto con la \alert<1>{metafisica dello stesso Campanella}.\pause

~

Questa \alert<2>{religione innata} è il fondamento di tutte le religioni che vengono insegnate agli uomini, e la religione storica più vicina ad essa è il cristianesimo.\pause

~

Campanella propone allora una \alert<3>{riforma della religione cattolica}, per poterla adeguare alla religione naturale.
\end{frame}

\end{document}